---
title: '[Java 杂记] List 的 remove() 方法陷阱以及性能优化'
catalog: true
date: 2020-01-06 13:41:10
subtitle:
header-img: /img/java杂记/arrays_bg.png
tags:
- Java 杂记
categories:
- Java 杂记
---

Java `List` 在进行 `remove()` 方法是通常容易踩坑，主要有以下几点：

**循环时：问题在于，删除某个元素后，因为删除元素后，后面的元素都往前移动了一位，而你的索引+1，所以实际访问的元素相对于删除的元素中间间隔了一位。**

## 错误的写法
### 使用 `for` 循环不进行额外处理
```java
//错误的方法
for(int i=0;i<list.size();i++) {
	if(list.get(i)%2==0) {
		list.remove(i);
	}
}
```

### 使用 `foreach` 循环
```java
//抛出异常
for(Integer i:list) {
    if(i%2==0) {
     	list.remove(i);
    }
}
```
抛出异常：`java.util.ConcurrentModificationException`；`foreach` 的本质是使用迭代器实现，每次进入 `for (Integer i:list)` 时，会调用 `ListItr.next()` 方法；
继而调用 `checkForComodification()` 方法， `checkForComodification()` 方法对操作集合的次数进行了判断，如果当前对集合的操作次数与生成迭代器时不同，抛出异常。

```java
public E next() {
	checkForComodification();
	if (!hasNext()) {
		 throw new NoSuchElementException();
	}
	 lastReturned = next;
	next = next.next;
	nextIndex++;
	return lastReturned.item;
 }
 // checkForComodification() 方法对集合遍历前被修改的次数与现在被修改的次数做出对比
final void checkForComodification() {
	  if (modCount != expectedModCount) {
	  		 throw new ConcurrentModificationException();
	  }
             
  }
```

## 正确的写法
### 使用 `for` 循环，并且同时改变索引
```java
//正确
for(int i=0;i<list.size();i++) {
	if(list.get(i)%2==0) {
		list.remove(i);
		i--;//在元素被移除掉后，进行索引后移
	}
}
```

### 使用 `for` 循环，倒序进行
```java
//正确
for(int i=list.size()-1;i>=0;i--) {
	if(list.get(i)%2==0) {
		list.remove(i);
	}
}
```

### 使用 `while` 循环，删除了元素，索引便不+1，在没删除元素时索引+1
```java
//正确
int i=0;
while(i<list.size()) {
	if(list.get(i)%2==0) {
		list.remove(i);
	}else {
		i++;
	}
}
```

### 使用迭代器方法（推荐）
只能使用迭代器的 `remove()` 方法，使用列表的 `remove()` 方法是错误的
```java
//正确，并且推荐的方法
Iterator<Integer> itr = list.iterator();
while(itr.hasNext()) {
	if(itr.next()%2 ==0)
		itr.remove();
}
```

## 优化
下面来谈谈当数据量过大时候，需要删除的元素较多时，如何用迭代器进行性能的优化，对于 `ArrayList` 这几乎是致命的，从一个 `ArrayList` 中任意的地方删除元素操作都是昂贵的时间复杂度为 O（n²），那么接下来看看 `LinkeedList` 是否可行。`LinkedList` 暴露了两个问题，一个：是每次的 `Get` 请求效率不高，而且，对于 `remove` 的调用同样低效，因为达到位置 I 的代价是昂贵的。

使用迭代器的方法删除元素，对于 `LinkedList`，对该迭代器的 `remove()` 方法的调用只花费常数时间，因为在循环时该迭代器位于需要被删除的节点，因此是常数操作。对于一个 `ArrayList`，即使该迭代器位于需要被删除的节点，其 `remove()`方法依然是昂贵的，因为数组项必须移动。

**案例：**
```java
public static void main(String[] args) {

    List<Integer> arrList1 = new ArrayList<>();
    for (int i = 0; i < 100000; i++) {
        arrList1.add(i);
    }

    List<Integer> linList1 = new LinkedList<>();
    for (int i = 0; i < 100000; i++) {
        linList1.add(i);
    }

    List<Integer> arrList2 = new ArrayList<>();
    for (int i = 0; i < 100000; i++) {
        arrList2.add(i);
    }

    List<Integer> linList2 = new LinkedList<>();
    for (int i = 0; i < 100000; i++) {
        linList2.add(i);
    }

    removeEvens(arrList1, "ArrayList");
    removeEvens(linList1, "LinkedList");
    removeEvensByIterator(arrList2, "ArrayList");
    removeEvensByIterator(linList2, "LinkedList");

}

public static void removeEvensByIterator(List<Integer> lst, String name) {//利用迭代器remove偶数
    long sTime = new Date().getTime();
    Iterator<Integer> itr = lst.iterator();
    while (itr.hasNext()) {
        if (itr.next() % 2 == 0)
            itr.remove();
    }

    System.out.println(name + "使用迭代器时间:" + (new Date().getTime() - sTime) + "毫秒");
    }

public static void removeEvens(List<Integer> list, String name) {//不使用迭代器remove偶数
    long sTime = new Date().getTime();
    int i = 0;
    while (i < list.size()) {
        if (list.get(i) % 2 == 0) {
            list.remove(i);
        } else {
            i++;
        }
    }

    System.out.println(name + "不使用迭代器的时间" + (new Date().getTime() - sTime) + "毫秒");
}
```

运行结果：
```
ArrayList不使用迭代器的时间242毫秒
LinkedList不使用迭代器的时间5613毫秒
ArrayList使用迭代器时间:224毫秒
LinkedList使用迭代器时间:7毫秒
```




